\chapter{Objetivos}
\label{cap:Objetivos}

\drop{E}n este capítulo se describirán diferentes objetivos que se plantean al inicio de este \ac{tfg}. Estos objetivos lo constituyen un objetivo general y una serie de objetivos específicos necesarios para la consecución del objetivo principal. Además, se mostrarán los objetivos personales y los conocimientos iniciales sobre las tecnologías a utilizar en el presente \ac{tfg} que tiene la autora al comienzo del proyecto. 

\section{Objetivo general}
El objetivo general de este \ac{tfg} es el desarrollo de un sistema distribuido para la gestión inteligente del hogar orientado al cuidado de las personas mayores. Este sistema está basado en una pasarela inteligente que se encuentra desplegada en un elemento pervasivo, como lo es un espejo, que permitirá el control y la monitorización del entorno. 

\section{Objetivos específicos}
Para conseguir elaborar este sistema distribuido y satisfacer así el objetivo general, es necesario que se consigan los objetivos específicos enumerados a continuación. 

\subsection{Estudio y evaluación de las herramientas}
El campo de la domótica, los asistentes virtuales y los sensores inteligentes se encuentran actualmente en auge, ya que existen diversas alternativas para cubrir las necesidades de las personas. Como primer paso para la creación de nuestro sistema distribuido, se llevará a cabo el estudio y la comparación de diferentes alternativas que existen en el marco actual, conociendo así sus diferencias y limitaciones para su posterior uso orientado a proporcionar apoyo tanto en el hogar como en el cuidado de la población de mayor edad. 

\subsection{Elaboración de la pasarela inteligente}
Tras el estudio realizado anteriormente, el siguiente objetivo es diseñar la pasarela inteligente para que pueda ser desplegada, de manera pervasiva, en un espejo común.

\subsection{Elaboración del sistema de actuación natural}
Para facilitar el envejecimiento de la persona mayor se realizará un sistema de actuación natural mediante un asistente de voz. Este asistente será entrenado inicialmente para producir la conversión de voz a texto y se integrará posteriormente en un servicio de llamadas. 

\subsection{Elaboración del servicio de monitorización}
Para el control y la supervisión del entorno residencial y del comportamiento de la persona mayor se realizará un servicio de monitorización mediante sensórica. Los datos emitidos por los diferentes sensores se recogerán en una base de datos y se visualizarán de manera intuitiva para el usuario final.

Para el prototipo final del presente \ac{tfg}, se mostrarán las diferentes habitaciones que forman la vivienda con los valores vitales que se recogen en cada una de ellas. Los valores que se mostrarán en el \textit{software} de visualización, debido a los sensores elegidos por el usuario, son los siguientes:
\begin{itemize}
    \item Humedad
    \item Temperatura
    \item Ocupación 
    \item Contacto de puertas y ventanas
\end{itemize}

\subsection{Elaboración del demostrador}
Una vez que la pasarela inteligente y los sistemas de monitorización y actuación han sido creados, se elaborarán unos casos de uso donde la pasarela inteligente demuestre su capacidad de supervisión y control en un entorno de envejecimiento activo y saludable.

\subsection{Validación final de los sistemas}
Finalmente, se propone realizar la validación de los sistemas del producto final con los usuarios finales en un entorno real. Con ello, los usuarios pueden aprender la funcionalidad del sistema para el futuro uso en sus propios hogares. 

\section{Objetivos personales}
En este apartado se presentarán los objetivos personales de la autora al iniciar el presente \ac{tfg}. Con ellos pretende aumentar su experiencia en el ámbito laboral y profesional: 

\begin{itemize}
    \item Participar en un proyecto real dentro del Grupo de Investigación de \ac{arco}. 
    \item Adquirir habilidades relacionadas con el entorno de trabajo, como mayor organización, responsabilidad, adaptabilidad, comunicación y constancia. 
    \item Poner en práctica los conocimientos adquiridos durante los estudios en el Grado de Ingeniería Informática. 
    \item Aprender nuevas herramientas y tecnologías relacionadas con el \ac{iot}. 
\end{itemize}

\section{Conocimientos iniciales}
Al comienzo de realizar el presente \ac{tfg}, la autora tenía los conocimientos iniciales sobre las herramientas y tecnologías utilizadas en el proyecto que se muestran en la Figura \ref{fig:conocimiento_inicial}. Para estos conocimientos se plantean cuatro niveles: alto, medio, bajo y nulo. El nivel alto presenta un conocimiento efectivo y competente de la herramienta, el nivel medio presenta un conocimiento suficiente y permisible de la herramienta, el nivel bajo presenta un conocimiento básico y limitado de la herramienta y el nivel nulo presenta un conocimiento inexistente de la herramienta. Durante los meses posteriores se pretende aumentar el nivel de dichas herramientas y tecnologías en el desarrollo del proyecto. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{figs/objetivos/conocimientos_iniciales.pdf} 
	\caption{Conocimientos iniciales bajo la perspectiva de la autora} 
	\label{fig:conocimiento_inicial}
\end{figure}
